國語粵語，孰優孰劣？

國語粵語，孰優孰劣？ - 古德明

一位朋友轉下互聯網上一段文字，垂詢愚見。其文曰：「國語只是五百年前蒙滿胡語雜交的語言，粵語則繼承了傳統中國文化。例如漢朝無名氏詩『行行重行行』、唐朝杜甫詩『路有凍死骨』、南唐李煜詞『問君能有幾多愁』、宋朝蘇軾詩『寧可食無肉』及『人瘦尚可肥』等，其中的『行』、『凍』、『幾多』、『食』、『肥』，都是粵語常用說法，國語就要改為『走』、『冷』、『多少』、『吃』、『胖』。」此論恐欠斟酌。

民初的國語，用語與今日的白話文相似，也與一千年前宋朝開始流行的白話文相似。請看宋朝《大唐三藏取經詩話》第十一回猴行者說西王母池：「我八百歲時，到此中偷桃喫（吃）了。」他又問一個孩子：「汝年幾多？」再問另一個：「你年多少？」是「多少」與「吃」，早已見於宋人口語。又明朝《初刻拍案驚奇》卷十二一個姓王的少年思一美人，就沿其住所「牆腳下一帶走去，意思要看他有後門沒有」。是「走」也早見於明朝白話。

而杜甫固然有「路有凍死骨」之語，李白卻有「素手抽針冷」之言；蘇軾固然說「人瘦尚可肥」，《禮記．大學》卻說「心廣體胖」，東漢鄭玄注：「胖，猶大也。」《水滸傳》第六回更有「一個胖和尚，一身橫肉」。《水滸傳》最遲明朝已經成書。

我不是語言學家，對語文流傳沒有研究，只是認為今之國語、粵語，都是我國文化自然演變的結果，不宜強分優劣。當然，「普通話」與「現代漢語」則是中共政治工廠的人工製品，不可與國語、粵語或白話文同日而論。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
廁所協會創舉 (高慧然)

下一則
下一則
表個態 (尊子)

買解唔可以並存?

本來可以並存
但1949年後北方語言墮落。。。

理性事實咁睇
粵語除左難學冇一忽會輸
唔需要討論

最想「香港大陸化」的就是李卓人，投李卓人等於支持「香港大陸化」。

「職工盟李卓人表示，派錢予新移民，引入資產審查，是一種歧視。 」（2011年7月28日）

「我們認為家庭團聚是國際基本人權，並支持維持以家庭團聚為目的的單程証配額。」（2013年11月1日）

「工黨主席李卓人認為，自04年政府實行居港7年限制後，申領人數不跌反升，顯示居港年期限制與申領綜援人數無直接關係。他說，判決強調基本生活需要，相信並不容易延伸至其他權益。」（2013年12月17日）

「主席李卓人表示，政府早前估計港人在內地有167萬子女是錯的，應該是少於8萬，他們支持家庭團聚，認為是最基本的權利，希望政府加快審批。」（2014年1月30日）

投共了？

//對語文流傳沒有研究//

咁你就唔好出聲啦

明同唐宋比
明顯唐宋早啲

人地一向想做中國人。

有需要分優劣咩? 咁全地球統一佢算啦